追溯「完美風暴」的源頭 是誰最先提出修例？

反修例風波至今發生一年。眾所周知，這場扭轉整個香港政治面貌的風暴，是由《逃犯條例》修訂爭議引起。回顧修例爭議，到底整件事是由特首林鄭月娥自行推動，還是由北京主動出擊，至今仍是一個謎，最起碼無人能公開說個明白。

《香港01》嘗試重組去年事件的資訊，以及綜合政界人士的分析，所得的答案相當統一：修例源於林鄭月娥自身。皆因當時林鄭從高鐵「一地兩檢」取得勝仗後雄心萬丈，希望再下一城，結果輕敵慘敗，鬧出回歸以來最嚴重的管治危機，甚至可以說改變了一國兩制的走向、影響了台灣及美國等全球局勢

修改議規、一地兩檢打勝仗 冀再贏一役
2017年林鄭月娥上任後，政治氣氛一度緩和，梁振英主政時代的對立氣氛減退。林鄭在「政治蜜月期」，評分一度高達63.6分，首份施政報告推出的政策亦以民生為主，較少觸及敏感政治問題。

當時最主要的政治爭議，在於立法會議事規則修改，以及廣深港高鐵西九龍站實行「一地兩檢」問題。尤其後者，當時民主派「力谷」議題，形容為「割地兩檢」，但最終無法阻止，2017年12月27日全國人大常委會通過有關決定，立法會翌年6月通過一地兩檢安排。

有多於一名政界人士向《香港01》表示，林鄭月娥眼見政治爭議打勝仗，受到「誘惑」，希望再贏一仗，成為她往後推動《逃犯條例》修訂的最大「推力」，林鄭真心認為修例並不過份，且研判有為受害人伸張正義的「底牌」，所以信心滿滿。

2月12日，保安局局長李家超向立法會提交文件建議修訂《逃犯條例》和《刑事事宜相互法律協助條例》，把條例訂明不適用於「香港與中國其他部份」的條文刪除，並建議其他與香港未簽訂長期安排的地方，可向特首提出「一次性個案」移交要求。

一名不願具名的建制派人士表示，保安局向立法會提交文件建議修訂《逃犯條例》的當天，上午民建聯陪同受害人潘曉穎的母親召開記者會，要求港府將陳同佳引渡台灣受刑，顯然是早有鋪排的劇本，「林鄭以為香港人的同情心，會抵消對修改逃犯條例的恐懼感，最終證明她評估錯了。」

另一名政界人士分析，林鄭當時推動《逃犯條例》修訂，其實可做到另一重效果：通過修例阻嚇部分與北京敵對的力量，如分離勢力，減低中央催促特區就《基本法》第23條立法的壓力

田北辰爆料：612翌日林鄭上深圳見京官
實政圓桌立法會議員、港區全國人大代表田北辰接受《香港01》訪問時直言，據他了解，修例根本不是中央的硬指令：「6月12日爆發衝突後，第二日林鄭上深圳見京官，收到指示要求暫緩修例。如果是中央的硬指令，中央怎麼可能那麼快收回？」

他引述多方消息指，整件事的背景其實是一地兩檢過關、2018年兩次九龍西立法會補選破天荒由建制派勝出、沙中線醜聞政府「手起刀落」立威，當時整個建制陣營氣勢如日中天，因此林鄭想多做一步，「於是向（時任中聯辦主任）王志民、（時任港澳辦主任，現任副主任）張曉明提出修例，再上報中央，但最後林鄭錯估民情、推動手法又差，中央錯信了她。」

田北辰慨嘆，在整個推動修例的過程，林鄭政府「可以錯嘅都做錯晒」，尤其是6月9日遊行後的反應。「見到幾十萬人和平上街，你都應該想一想吧？結果不是，你即晚回應，繼續硬闖，立法會主席更表示要一連七日審議。非但不煞車，還要踩油門……」

林鄭不斷「自打嘴巴」 民主派成功搶奪話語權
事實上，《逃犯條例》性質特殊，尤其涉及中港法制之間的「防火牆」，極度敏感。林鄭月娥於3月「親自上陣」，負責向公眾及傳媒解說修例。不過在推銷修例的過程中，特區政府的表現無法服眾，亦多次被批「自打嘴巴」。

例如有聲音提出，向台灣當局進行單次移交已可解決事件，台灣當局甚至多次表明不接受以修例為前題移交陳同佳，但政府堅持必須修例「堵塞制度漏洞」；民主派發現政府在1997年審議《逃犯條例》時，提及是刻意剔除內地。民主派以此為論證，指此安排並非「漏洞」而是防火牆。

另一嚴重邏輯問題，在於去年5月30日政府宣布最新修訂，規定移交要求只能由該國「中央政府」提出。不過這衍生另外一個疑問：政治上，台灣地位特殊，如果由「中央政府」提出移交，那應由哪個機關提出移交陳同佳？林鄭和李家超都答不出。

結果民情出現強烈反彈，民主派成功操作議題，將修例演繹成「送中條例」，得到整個非建制以至中間市民的響應，外國政府、商界亦對修例表達關注。4月28日民陣發起第二次反修例遊行，稱有13萬人參與（警稱高峰期有2.28萬）。

嚴重低估修例難度
6月9日，大批市民上街遊行反對修例，民陣稱有103萬人參與（警稱最高峰有24萬），是2003年七一遊行以來最大規模遊行。不過政府當晚下達一個「歷史性」的決定：硬闖。法案如期於6月12日二讀。

有多名建制派人士認為，林鄭月娥嚴重低估修例的難度。屬溫和建制派的實政圓桌立法會議員田北辰去年11月接受《香港01》訪問時更提到，當見到幾十萬人上街和平遊行，政府一早應該叫停修例。

隨後的事情，已成為耳熟能詳的故事。6月12日立法會外爆發嚴重警民衝突，林鄭6月15日宣布暫緩修例，9月宣布撤回。條例是被拉倒了，但香港潛藏多年的社會和政治問題，如政制不民主、中港矛盾、貧富懸殊、警民對立等，在衝突中一次過爆發出來，事情到今日仍然未解決。

政界人士：中央「被坐上」同一條船
6.12金鐘衝突後，香港再次成為國際關注點。6月13日，英國廣播公司（BBC）播出中國駐英大使劉曉明的訪問，指中央從未指示特區修例。

有政界人士指，這不是中央刻意和林鄭劃清界線，而是事實。「修例最初的確是林鄭自行提出。雖然北京一直都想做（修例），但基於一國兩制，一直沒有出手。」只不過，既然林鄭主動提出修例，政治上，中央不會不支持。結果中央坐上同一條船，條例觸礁後，特區政府連帶整個建制派、中央政府，齊齊受到影響

一場風波牽動全球局勢
一場風波牽動全港、台灣甚至中美局勢。修例風波中，2014年傘運、2016年旺角騷亂後一度陷入低潮的街頭示威重現；2016年DQ浪潮後本土派沉寂一時，但在今次示威浪潮中再獲關注；十八區區議會近年一向是建制派的天下，但風波重創政府聲望，連帶建制派齊齊「撞牆」，結果在去年11月區議會選舉中歷史性大敗。

在中央層面，港澳辦、中聯辦領導層今年初先後出現人事及組織架構變動；尤有甚者，全國人大會議5月底決定直接出手，為香港訂立「港區國安法」，為前所未有之大舉措。於國際層面，香港這場反政府浪潮，甚至成為中美博弈其中一個因素。

一年之前誰會料到，只是一個修例決定，竟會牽引出如此巨大的蝴蝶效應？

黨報01唔貼LINK
又諗住同中共洗白
不用分得那麼細，中共港共都是賤人

PUSH

算撚數啦

大佬，2020都推國安法啦，修例邊個源頭有邊撚個 cares呀。屌你唔撚係覺得香港人會諗：「最衰都林鄭啦」咁on9呀

習棋王捉緊一鋪好大嘅棋

源頭=大粒墨

可能佢想

唔好聽埋D垃圾故仔

諗下下一步點做好過

人又死左
又有人被人拉左

612 721 831 101 等！

仲有武肺

咪撚縮呀屌你老母

幫共匪洗白

同武漢肺炎一樣推晒畀地方官員
中央就可以冇事
兩邊都係仆街收皮啦

真係有

如果最後大陸任何原因唔攪國安法

#7 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

乜野中央「被坐上」同一條船

搞左成年我唔信中共冇能力叫停

想洗白

已成CONDOM

擺明係銅鑼灣書局單嘢爆咗出嚟
先想搵辦法修例
令以後都係用「光明正大」嘅方法捉人

成篇嘢都講唔出點解777心雄
就會想攪送中修例

大粒墨都係被牽連
源頭係潘乜穎 同 經手人

想推晒入林鄭到
唔好當香港人係盲嘅先得喇

屌你港共01

係MK妹老母去搵民建聯

然後民建聯開記者會話要搞修例

之後林鄭先開始搞！

送中咪為左報復晚晚周囉，中共洗唔白架

係咪開始搵人做condom?!
想私下傾掂數, 等大家好落台啲呀?!
搵啲社會賢達同權貴吹吓風,
再賣多次香港人豬仔
明明最受害同最受影響係香港人呀
但我地竟然無資格要決定香港嘅前途

想幫刁近平洗白？含撚啦

傻嘅先信係林鄭攪出黎

民建聯最先搞事先架, 屌你港共01

2019-02-12

本身送中之前 香港已經一直支那化

仲記得果時無番支那玩、飲喜茶、食網紅鋪=好Out

香港人逐漸接受支那文化

林鄭就懶醒搞串哂個party

通常都係啲19 老細做法『嗱有壇嘢，唔急嘅， 你有時間就攪掂佢啦』

柒婆已成condom

民主派成功操作議題

777想上位咪搞逃犯條例，大陸班人對香港又唔熟，聽777鳩up下決定開波
引爆炸彈，令香港成為足以左右世界政局既地方

MK妹老母都係on99

最大責任係習大大和林鄭，現在比中共spin去港獨、外國勢力和示威者，哟死蠢藍絲信哂……

歷史會有記錄

因快得慢
貪字得個貧

應該以後都唔會贏到香港民心

曱近平

01想spin曬落林鄭度，但講到支共無能力管住自己隻狗咁

條女比帽佳佳戴你仲想香港人同情？
又唔睇清楚單case
大把人覺得偷食死有餘辜
我支持佳佳下半世同牧師開開心心繼續生活落去

唔洗幫支那洗底喇
天滅支共, 全黨死清光

林奠瞬間變成condom

儍仔，跟本就係習大大英明决定

洗佢老母

有多於一名政界人士向《香港01》表示

屌你啦，唔撚旨意係度洗白啦民建聯

是日風向：林鄭落台

都要撇清責任
林鄭今朝先屌柒香港人叫大家汲取教訓

露撚哂底啦支那01

陰啲陰啲紅以為無人知？

綠帽做到三次發展

民建聯好撚狗又想spin晒去林鄭到

又幫支共洗。
算鳩數啦，如果林奠咁大責任，點解無辜既中央唔同佢割席？

啱呀
加速主義萬歲

有國安法唔使你立廿三條了。

為咗立國安法
鋪塾咗咁耐

想推林鄭去死 揹住所有責任

中央卸膊

藍絲：一切都盡在共產黨掌握之中

發生左嘅事 已成事實 人死不能復生
問題一直有 我地沉默視而不見
問題爆發 關係破裂 仲想重修舊好？不了
想推個波比林鄭係改變唔到事實
成班高官港共支共 等比清算喇
香港獨立 唯一出路

千錯萬錯都係林鄭既錯

又想賴落7婆到

HK01係黨媒就係人都知仲想扮乜

幫支共洗白

最on9 係大劉講幾句 就調低 個入罪門檻

有冇可能篇文係少數派想洗最衰都係林鄭，咁就唔關佢事

支那01

中央被坐同一條船
屌你老母真係笑撚死人咩

哇，咁大個共產黨，唔識自己叫停架？
依家強行立國安法仲想賴人

01唔好諗住幫中共洗白，港共一向都等於中共。

割席第一步
之後換人

即係01又報fake new，想幫中共洗白。

冇興趣理佢條大仆街，反而想知佢成家英國國籍單野仲有冇回音

中國人是喜歡折衷的，平常喊林鄭下台是沒有人會管你的，當你喊香港獨立時，它就會讓林鄭下台了

屌你老母，以後係咪應該嗌核平中國

千錯萬錯都唔會係煎片既錯
得喇得喇

希望一年後係

追溯中共倒台的源頭 是進最先提出國安法

你真係講得啱 嗰陣周街有人講蝗語添

陳美琪？

一個林鄭搞埋台灣關係，美國關係。

克死上司命。維尼大撚鑊

搞香港係國策
同時搞埋肺炎同美國

黨媒01係到當人on9spin

我以為係起到畀綠帽個嗰人，屌咩，講埋啲廢話，理得邊個推送中，係成個政府連中共一齊推香港去死。

習棋王捉棋，有隻叛子林奠又唔識得棄保，而家成個中共都就冧

如果中共or習種收皮都係自己要面子抵死
柒婆夾你上船就要死攬咩
結果為咗死攬佢就愈行愈錯愈搞愈大返唔到轉頭

同意, 根本就係政治任務,
目的令中央可以「依法例」係香港引渡目標人物上大陸

況且政府同建制派都講左好多年話要推二十三條,
依家仲扮乜野被反送中事件逼推國安法出黎

中出埋大左肚就黎生先諗住搵condom

“源頭係犯民係美國”——中共中殃

又想洗白，唔關雜種事，一切都係下臣自把自為
咁支那国安法係咪林奠自己堅持要立呀

屌你老尾講到中共係無辜嘅咁。

係民賤聯同正苦大龍鳳

Who cares

開始吹風推哂D責任落777度
奴才就算獻計都要主子點頭先得架ma

成件事，除咗林鄭咁剛愎自用外，班仆街建制都有好大責任。

佢地收唔夠風，冇同林鄭講民間意見，諗住上面講乜就做乜，其實佢地拎住啲票㗎！佢地可以好似田北俊咁，說服唔到政府，就投反對票。而唔係助紂為虐推香港落深淵！

所以邊個話寧願投俾建制都唔投俾泛民，根本係間諜！

依家玩法，唔係要邊個贏！而係要建制輸！

等閒又想幫下支那流白，最衰都係地方政府啲人，中央好英明只係畀人呃，呢套冇人會再信嫁啦收皮啦

最初係李慧琼、周浩鼎出黎開記招
當人失憶

A

S

林鄭真心認為修例並不過份，且研判有為受害人伸張正義的「底牌」，所以信心滿滿

做左成世公務員 會唔知中港區隔既重要性？咪玩啦

係邊個都無關係啦

[行動post]推到上熱門6月9一周年要人

就係做左成世公務員都知港豬仔既威力
但係偏偏就睇少左警暴既影響力
612出防暴槍仲要打頭打爆眼就已經無得做港豬仔了

講到共產黨好無辜咁

爆支共肺炎就賴班幹部知情不報
送中就賴落777頭上
雜總正一摔鍋之王嚟

問題係個制度。換邊條垃圾上台都唔係好事

全部都係林鄭衰 唔關中共事

又一放棄思考例子

林鄭咪又係走狗，
中共叫停佢夠膽唔停？

源頭係大粒墨老母 生咗大粒墨出黎

源頭係大粒墨老母個老母 生左大粒墨老母

林媽媽手足黎，成日比維尼屌

依家諗住全部推晒比柒婆你班奶共貪官同支那狗官就想無事

萬一成個風暴都係自編自導呢？

我係中國人呀hi.jpg

隻狗無主人放手批准會係咁咬人？
香港人係有同情心 但都唔撚係咁蠢
訓醒未

又攬炒之母？

習大大好慘呀
比林鄭跣咗鑊金

牙爺好慘 幫妹仔食死貓

一隻手掌拍唔響

點都好我好唔想再見倒柒婆條個撚樣
炒左之後繼續反

睇離林病要被割了 支那01都出啲咁既野

Push

01 睇撚咩

咁我要多謝林鄭拖到中共落場玩喇

今舖中共仲唔食屎

#6 先有人講，連登已死

講咁撚大篇嘢(我淨係睇咗頭一段)，都係當人傻仔遊樂園

結果民情出現強烈反彈，民主派成功操作議題，將修例演繹成「送中條例」

其實成篇文都係想講條送中條例並唔係咁
而係林鄭太柒搞到民主派成功騎劫
將逃犯條例屈做會送中

點講都改變唔到港共同中共都係仆街，一齊死撚哂佢啦！

重係想洗白
而家香港人係要滅共
先滅共然後獨立